\chapter{Arhitectura}

% XXX: Arhitectura

Pentru realizarea aplicației, am pornit prin a defini entitățile ce apar în cadrul sistemului și relațiile dintre aceste entități, apoi prin a studia procesul de bootare diskless utilizat curent, în rețele IPv4, urmând ca, apoi, să adaptez acest proces folosind protocoale IPv6 (sau, în unele cazuri, să observ cum, pentru moment, nu există suport pentru IPv6 și cum, până la introducerea acestui suport din partea vendor-ilor, sistemul Argus6 nu va putea să fie implementat full IPv6).

Ideea de bază este că un sistem client, în momentul în care pornește și dorește să realizeze o bootare pe rețea, să primească informații prin intermediul unor protocoale standard (DHCP/DHCPv6), cu ajutorul cărora să știe ce pași să efectueze ulterior. Astfel, clientul poate să obțină calea către anumite fișiere auxiliare ce trebuie încărcate (un firmware specializat, în cazul nostru) sau URL-uri către scripturi ce trebuie executate.

Sistemul este gândit să funcționeze în două etape principale: etapa de bootstraping, în care firmware-ul plăcii de rețea primește un firmware specializat și capabil să ruleze mai multe comenzi, și etapa de identificare și bootare efectivă. Această împărțire în două etape este necesară, deoarece:

\begin{itemize}
\item firmware-urile plăcilor de rețea sunt, de obicei, closed-source și nu pot fi modificate pentru a oferi mai multe informații sau pentru a schimba anumite opțiuni (de exemplul, modul în care sunt identificați clienții); în etapa a 2-a, firmware-ul utilizat în cadrul acestui proiect este open-source și poate fi actualizat oricând este nevoie, putând oferi suport suplimentar și putând fi customizat.

\item soft-urile inițiale nu sunt capabile să ruleze comenzi complicate, ele putând doar să downloadeze fișiere via TFTP și să execute anumite programe/firmware-uri specifice; firmware-ul specializat are un limbaj specializat (iPXE), care permite realizarea unor scripturi de bootare mai complicate, permițând, astfel, accesul la mai multe tipuri de fișiere, utilizând diferite protocoale (HTTP, iSCSI).

\item	există diferențe mari între firmware-urile diferitelor plăci, o standardizare fiind, astfel, imposibilă; standardizarea se realizează, astfel, la nivelul etapei a 2-a, în care toți clienții rulează același firmware și, astfel, urmează același proces.

\item	în cazul în care se dorește bootarea folosind download-ul de kernel și initrd, lipsa unor standarde privind existența mai multor fișiere ce trebuie downloadate, ordinea în care trebuie făcute aceste download-uri, precum și identificarea fiecărui fișier, în cadrul pachetelor DHCP/DHCPv6; această lipsă este suplinită de existența limbajului specific firmware-ului downloadat la etapa 1, care, prin execuția unui script, poate să realizeze acest tip de bootare.
\end{itemize}

Pentru a asigura siguranța sistemului (un server să poate să acceseze numai datele lui, nu și datele altui server), trebuie ca fiecare client să fie identificat în mod unic în cadrul rețelei, pe baza acestui identificator putându-se reține informații privind drepturile de acces. Am considerat că acest identificator să fie compus dintr-un UUID al plăcii de bază (care, din fabrică, este considerat a fi unic), și MAC-ul plăcii de rețea, de pe care se realizează network boot-ul. Aceste două elemente formează un identificator unic global, putându-ne baza pe acesta pentru a distinge un client de altul și pentru a reține informații specifice fiecărui client.

Bootarea în cadrul sistemului este diskless, acest lucru însemnând că datele trebuie reținute ori în memoria RAM a clientului, ori într-un storage extern, la care clientul are o legătură permanentă, după bootare. În ambele cazuri, însă, în momentul bootării efective, trebuie downloadate, de la o locație centrală, anumite fișiere pentru că bootarea să poată avea loc. Astfel, vom avea:

\begin{itemize}
\item	pentru bootarea cu reținerea datelor în memoria RAM, trebuie să downloadam imaginea kernel-ului și a initrd-ului, acestea fiind suficiente pentru a putea realiza o bootare locală. Tot ceea ce se realizează pe sistem, însă, nu va mai fi prezent la următoare bootare, însă nu este necesară o legătură cu un server de date centralizat.
\item	pentru bootarea cu un server centralizat de date, este necesară downloadarea unui bootloader, inițial, acesta păstrând/realizând o conexiune permanentă cu serverul de date. În acest caz, această conexiune nu trebuie să fie întreruptă, deoarece datele nu mai sunt accesibile sistemului și toate datele modificate de la întreruperea conexiunii până la restabilirea acesteia putând fi ignorate de serverul de date, în funcție de sistemul de operare și de capabilitățile acestuia de jurnalizare.
\end{itemize}

\section{Entităţi}

În cadrul procesului de bootare, următoarele entități interacționează pentru a se realiza schimbul de mesaje și de informații, necesare pentru ca serverul să primească, într-un final, fișierele necesare bootarii sau locația în care se află bootloader-ul și disk-urile.

Aceste entități sunt:

\begin{itemize}
\item	serverul client, care dorește să booteze - acest server are cel puțin o placă de rețea conectată în rețeaua în care se află și celelalte entități și se identifică unic față de ceilalți clienți printr-un UUID caracteristic plăcii de bază (conform RFC 4122, acesta este garantat să fie unic în producție, doar în cazul în care a fost schimbat manual pot apărea conflicte), precum și prin MAC-ul plăcii de rețea; de asemenea, placa de rețea trebuie să aibă un firmware capabil să realizeze bootarea pe rețea și trebuie să fie setat network boot-ul că prima opțiune de bootare, în BIOS.
\item	server DHCP/DHCPv6 - acest server, pe lângă faptul că furnizează IP-uri clienților, în urma cererilor venite, furnizează informații privind locația fișierelor ce trebuie downloadate în timpul procesului de pre-bootare, precum și a URL-urilor ce trebuie accesate pentru a primi informații specifice serverului; el trebuie să fie capabil să distingă între cereri venite în cadrul procesului de bootare și cereri normale, pe baza opțiunilor trimise și cerute de către client în cadrul pachetelor.
\item	server FTP/web - permite accesul la anumite fișiere necesare tuturor clienților în cadrul procesului de bootare, pe baza protocolului FTP sau HTTP; acest server este necesar, deoarece în cadrul pachetelor DHCP și DHCPv6 există un singur câmp/o singură opțiune de bootfile; de asemenea, este necesar pentru a realiza bootarea în două stagii, cum am prezentat mai sus.
\item	server web - pentru a realiza un script personalizat pentru fiecare server în parte, este nevoie de un server web conectat la un server de autentificare; pe baza datelor transmise de către client, care accesează un URL returnat de către serverul DHCP/DHCPv6, acesta este autentificat și i se generează, pe baza credențialelor, scriptul iPXE specific (downloadarea kernel-ului și a initrd-lui său credențialele pentru accesarea serverului de date plus URI-ul cu locația LUN-ului asociat serverului - conform RFC 4173).
\item	server de date iSCSI - pentru serverele care folosesc SAN (storage area network), adică disk-uri centralizate, este nevoie de un astfel de server central, care să permită accesul la anumite disk-uri doar cu credențialele necesare; datele din acest server trebuie să fie în permanență sincronizare cu datele din serverul de autentificare, pentru a nu permite accesul neautorizat la anumite informații și pentru a nu opri accesul unor servere la informațiile lor.
\item	server de autentificare - acest server conține date despre toate serverele din rețea, precum și informații privind disk-urile și fișierele la care au acces.
\end{itemize}

Pentru a micșora numărul total de entități, putem ca, pe un singur server (de "front-end"), să avem serverul DHCP/DHCPv6, serverul TFTP și serverul web, acestea fiind accesibile direct de către client, lăsând serverul de autentificare izolat, capabil să comunice doar cu acest server de front end și cu serverul de date, pentru a oferi acestora capabilitățile de a identifica și autentifică clienții.

Aceste entități comunică între ele conform Fig.3.1.

\insfigshw{fig/entitati.jpg}%
	{Entitati}%
	{Entitati}%
	{fig.entitati}{1}
	
Astfel, între entități identificăm următoarele relații:

\begin{enumerate}
\item	Client - Server front end - în urma schimbului de mesaje dintre acestea două, clientul obține credențialele necesare accesării serverului de date, pentru accesul la sistemul de operare.
\item	Client - Server de date - având credențialele necesare, clientul contactează serverul de date care, autentificându-l, le oferă acces la disk-ul/fișierele necesare sistemului de operare.
\item	Front-end - Server autentificare - folosind datele oferite de client, serverul de front-end contactează serverul de autentificare, pentru a-i oferi înapoi clientului credențialele necesare legăturii cu serverul de date.
\item	Server date - Server autentificare - trebuie menținută o permanentă sincronizare între credențialele reținute pe serverul de autentificare și credențialele de pe serverul de date, astfel încât clienții să-și poată accesa datele la care au dreptul, iar acestea să nu fie accesibile decât celor care au acest drept.
\end{enumerate}

Izolând serverul de autentificare de clienți, putem realiza un sistem centralizat, în care clienții comunică doar cu serverul de front-end și serverul de date, neinfluențând în vreun fel activitatea celorlalți clienți, iar informațiile despre clienți se află doar în serverul de autentificare, de unde sunt accesate (fără să fie modificate) de către serverul de front-end (care e folosit pe post de relay agent între client și server de autentificare) și de către serverul de date (care este permanent sincronizat cu serverul de autentificare). 

Această structură este structura de bază a Argus6, oferind atât un server de front-end cu care să comunice clienții, cât și un server de autentificare în care sunt reținute datele clienților. Serverul de date este implementat independent, însă este controlat de către serverul de autentificare, pentru a menține relația sincronă.

\section{Procesul de bootare IPv4}

Având definite deja entitățile care participă la procesul de network booting, am pornit prin a studia procesul de bootare întâlnit în cadrul rețelelor curente, IPv4, pentru a observa efectiv mesajele care se transmit între entități, cu ajutorul cărora se formează relațiile prezentate mai sunt. În cadrul Figurii 3.2, de mai jos, am prezentat, cronologic, mesajele care se transmit, fără a prezenta și mesajele transmise între serverul de front-end (format din serverul DHCP, serverul FTP și serverul web) și serverul de autentificare, precum și cele dintre serverul de storage și serverul de autentificare, deoarece nu sunt relevante procesului de bootare în sine.

\insfigshw{fig/MesajeIPv4.jpg}%
	{Cronologia mesajelor transmise IPv4}%
	{Cronologia mesajelor transmise IPv4}%
	{fig.MesajeIPv4}{0.8}
	
Având cronologia acestor mesaje, precum și entitățile între care se transmit, putem să definim cele două etape prezentate anterior, astfel:
\begin{itemize}
\item	etapă de bootstraping (obținerea unui firmware custom de către firmware-ul plăcii de rețea, capabil să ruleze instrucțiuni mai complexe) - format din mesajele 1, 2, 3 și 4.
\item	etapă de obținere a credențialelor și de contactare a serverului de storage - restul mesajelor.
\end{itemize}

\subsection{Etapa de bootstraping}

În cadrul acestei etape, clientul comunica cu serverul de front end, utilizând două servicii oferite de acesta (serverul DHCP și serverul TFTP), pentru a putea utiliza, la finalul acesteia, un firmware nou, mai complex, ce permite mai multe operațiuni. În această etapă, pe client se rulează firmware-ul plăcii de rețea, așadar putem considera fiecare client diferit, prin formatul datelor ce este oferit, singurele lucruri pe care putem să ne bazăm ca fiind comune fiind trimiterea informațiilor privind MAC-ul clientului și dorința de a realiza bootare pe rețea (prin trimiterea opțiunii de user class cu valoarea PXE - Preeboot eXecution Environment). Astfel, putem identifica, la nivelul front-end-ului, în particular la nivelul serverului DHCP, această etapă și putem furniza informațiile specifice.

În cadrul schimbului de mesaje 1-2, are loc obținerea de către client a locației fișierului ce trebuie downloadat mai departe (firmware-ul), prin intermediul protocolului DHCP. În cadrul acestei etape, IP-ul nu este important pentru client, fiind suficient un IP capabil să contacteze, mai departe, serverul de TFTP/web oferit de serverul DHCP că următorul pas. Astfel, se poate oferi un IP temporar, independent de MAC - astfel, se poate realiza și o securizare mai mare a rețelei, prin faptul că, în cazul unui spoofing, IP-ul oferit nu este acela care este utilizat în mod uzual de către client.

Astfel, clientul face broadcast cu un mesaj de Discovery, în care menționează MAC-ul său și faptul că dorește să facă o bootare pe rețea (opțiunea user class), precum și, posibil, IP-ul pe care dorește să-l primească de la serverul DHCP. La acest mesaj de tip Discovery, serverul DHCP vine cu un mesaj de tip Offer, unicast către client, în care îi oferă clientului informații despre IP-ul care trebuie utilizat pe interfața, precum și informații despre fișierul pe care urmează să-l primească. O posibilă problemă în acest caz vine din faptul că, dacă există mai multe servere DHCP pe rețea, primul server care răspunde clientului este cel al cărui răspuns este utilizat - clientul fiind privat de informațiile relevante. Clientul răspunde, tot broadcast, pentru că toate serverele DHCP din rețea să știe, cu un Request, în care menționează IP-ul ales, urmând ca serverul al cărui lease a fost ales să îi returneze un ACK. În urma acestui schimb de mesaje, clientul obține un IP, pe care firmware-ul plăcii de rețea îl setează intern, și cu locația următorului server care trebuie contactat și fișierul ce trebuie luat de acolo. 

În mod uzual, firmware-urile plăcilor de rețea nu suportă decât transfer TFTP la acest nivel, astfel încât se utilizează header-ul SIADDR (server IP address), pentru a identifica serverul ce urmează a fi contactat, și opțiunea de bootfile sau în headerul file, pentru o obține numele fișierului ce trebuie downloadat (eventual, în cadrul structurii de fișiere ce se consideră cu root în adresa IP a next-server-ului). 

Cu aceste informații, este contactat serverul și se downloadează fișierul specificat, în schimbul de mesaje 3-4, urmând ca acest fișier să fie executat de către firmware-ul plăcii de rețea, predând, astfel, controlul procesului noului firmware. 

Această etapă este echivalentă cu flash-uirea pe placa de rețea a firmware-ului custom, putând, astfel, să se evite schimbul de mesaje DHCP și download-ul TFTP, având avantajul unui load mai mic în rețea, însă acest lucru înseamnă că orice modificare a firmware-ului aduce cu sine o reflash-uire a tuturor plăcilor de rețea (care au o limită de rescrieri specifică memoriei ROM).

\subsection{Etapa de obținere a credențialelor și de contactare a serverului de date}

După obținerea fișierului, acesta este executat de către firmware-ul plăcii de rețea. Primul pas al acestuia este să facă o verificare a sistemului și o inițializare a device-urilor ce urmează să fie folosite pentru etapele următoare ale network boot-ului. Firmware-ul folosit, undionly.kpxe, permite bootarea automată sau intrarea într-o consolă interactivă, pentru a seta manual parametrii. În cazul în care se folosește bootarea automată, se încearcă, pe fiecare din interfețele de rețea găsite, un schimb de mesaje (5-6) cu serverul de DHCP, pentru a inițializa interfață și pentru a obține informații despre ceea ce trebuie făcut mai departe.

Spre deosebire de schimbul de mesaje inițial, 1-2, mesajele clientului (de Discover și Request) sunt standard pentru toți clienții, având în vedere că se folosește același firmware, în acest moment. Serverul de DHCP reușește să diferențieze aceste mesaje de mesajele inițiale prin folosirea unui Client Class diferit (string-ul 'iPXE', în acest caz, spre deosebire de string-ul 'PXE' folosit în cazul precedent). Astfel, răspunsul serverului nu va mai conține locația firmware-ului, ci va conține locația unui script care poate fi executat de către firmware, scris într-un limbaj de scripting specific (denumit tot iPXE).

Având în vedere că acest firmware nu mai este la fel de restrictiv ca cel de pe plăcile de rețea, transferul fișierului se poate realiza și prin alte protocoale, nu doar prin TFTP. Astfel, poate fi folosit HTTP, pentru a realiza conexiunea cu un server web, pentru a primi un script generat dinamic, specific fiecărui server în parte. Prin folosirea acestei facilități, putem asigura faptul că fiecare client primește informații legate doar de datele la care are el acces, astfel încât fiecare client poate beneficia de un mod de bootare unic. De exemplu, un client poate boota doar cu kernel și initrd, folosind memoria RAM ca memorie a sistemului de operare, pe când alt client poate folosi o imagine aflată pe un storage extern, folosind același sistem.

În urma obținerii acestui script (schimbul de mesaje 7-8), firmware-ul executa acest script. În cazul bootarii în RAM, atunci este suficient să se downloadeze cele două imagini (kernel-ul și initrd-ul) de la un server accesibil clientului, specificat în script (folosind TFTP sau HTTP), urmând ca apoi să se realizeze execuția initrd-ului. În celălalt caz, al bootarii folosind o imagine a unui disk aflat pe un server extern, mai întâi se setează parametrii necesari conexiunii (posibile credențiale, alte setări, cum ar fi păstrarea disk-urilor nebootabile pentru a fi folosite ca disk-uri de storage de către disk-ul bootabil), apoi se realizează conexiunea cu serverul, folosind protocolul iSCSI, prin intermediul unui URI generat și prezent în cadrul scriptului, în care se precizează serverul la care se face conexiunea, protocolul folosit (în prezent, doar TCP poate fi utilizat ca protocol de transport pentr iSCSI), numărul imaginii în cadrul target-ului și target-ul la care se realizează conexiunea. Mai multe detalii despre acest URI se găsesc în capitolul de implementare.

În primul caz de bootare, procesul s-a terminat, toate datele necesare sistemului de operare aflându-se pe client, însă în cel de-al doilea caz, se realizează mai întâi logarea pe serverul de iSCSI, folosind credențialele precizate în script, apoi, se verifică dacă clientul identificat are acces la imaginea cerută (identificată prin target și index), urmând ca apoi să se păstreze o conexiune permanentă între cele două entități, client și server de date, pentru a păstra schimbul de date și pentru că modificările pe care le realizează clientul să fie în permanență sincronizate cu datele de pe disc.

\section{Procesul de bootare IPv6 - Argus6}

Procesul de bootare folosind IPv6 (figura 3.3) urmează aceeași cronologie că cea precizată anterior, diferențele venind din faptul că nu există o etapă propriu-zisă de bootstrapping (datorită faptului că firmware-urile actuale de plăci de rețea nu suportă bootare pe rețea IPv6, firmware-ul PXE trebuie scris în memoria flash a plăcilor de rețea sau se poate folosi un server DHCP pentru a îndeplini etapă de bootstrapping, ca și cum ar fi o bootare normală IPv4 - din punctul de vedere al bootarii în sine, obținerea firmware-ului nu este esențială, importantă fiind existența lui și rularea lui efectivă de către placa de rețea), entitățile implicate (în special, prin serviciile oferite) și protocoalele folosite. Astfel, se realizează o translatare, fiecare element implicat la IPv4 având un corespondent în cadrul bootarii IPv6.

\insfigshw{fig/MesajeIPv6.jpg}%
	{Cronologia mesajelor transmise IPv6}%
	{Cronologia mesajelor transmise IPv6}%
	{fig.MesajeIPv6}{0.75}
	
Spre deosebire de IPv4, unde clientul nu are nici o adresă la începutul tranzacției, în acest caz clienții pornesc cu adresa link-layer calculată pe baza adresei MAC și pe care o folosește în discuția cu serverul/serverele de DHCPv6. De altfel, mesajele nu se mai transmit broadcast, ci se trimit către două adrese speciale, de multicast, unde ascultă serverele de DHCPv6 și agenții de relay care să intermedieze contactul dintre servere și clienți. 

Schimbul de mesaje 1-2 reprezintă obținerea pasului următor care trebuie realizat în procesul de bootare, în acest caz, ca și mai sus, însemnând obținerea unui URL ce trebuie accesat pentru a obține un script executabil de firmware. Acest URL conține adresa IPv6 a serverului web, pentru că tot traficul din rețea să fie IPv6 - astfel, serverul web trebuie să fie configurat să asculte pe IPv6-le specificat și să aibă reguli de firewall care să-i permită trafic TCP pe portul 80 (ip6tables). Posibilitatea existenței unei adrese literale IPv6 în cadrul unui URL este precizat în RFC 2732 și va fi prezentată mai în detaliu în capitolul de implementare. 

Mesajele schimbate sunt Solicit din partea clientului, Advertise din partea serverelor, Request - client și Reply - server. Ca și la DHCPv4, acest tip de pachete sunt recunoscute după prezența unor opțiuni în pachetele trimise de către clienți - opțiunea de user agent, setată la iPXE și existența opțiunilor de user architecture și network interface information. Astfel, serverul DHCPv6 poate să returneze URL-ul specific fiecarul client, identificat prin opțiunea de client identifier, ce conține UUID-ul și MAC-ul clientului. Mai multe detalii despre identificarea clientului se găsesc în capitolul de implementare.

După obținerea URL-ului (în opțiunea de bootfile a răspunsului DHCPv6) și a eventualilor parametrii ce trebuie completați de către client, se realizează o cerere către serverul respectiv, cu parametrii obligatorii completați, pentru a putea identifica clientul. Serverul, pe baza celor furnizate de client, generează un script și îl returnează clientului.

Clientul execută scriptul, care va fi unul asemănător cu cel precizat la IPv4, diferența constând în faptul că adresa serverului iSCSI este IPv6 și nu IPv4 sau literală, cum ar fi la pasul anterior (nu se dorește introducerea unei entități în plus, constând dintr-un server de DNS, care să rezolve adresele, pentru a nu mări traficul în rețea și pentru că nu este neapărat necesar, fiind suficiente adresele). Toată comunicarea între client și serverul de date are, apoi, loc via TCP over IPv6, precum și eventualul download al fișierelor necesare, pentru bootarea în memoria RAM.

Per total, procesul de bootare folosit de către Argus6 reprezintă o translatare a procesului curent de bootare, de la IPv4, fiecare entitate, serviciu și protocol fiind trecute în echivalentul lor IPv6. Modalitatea în care s-au implementat acesta arhitectura este prezentată, în detaliu, în capitolul următor.